[討論]點睇藥劑師

。曾經HA secrets 有一篇講到藥劑師係health care system上的重要性，奈何香港唔搞醫藥分家，藥劑師ge收入唔可以單靠dispense維生。

。衍生ge問題多，好似上次HEP. B出事，幫病人出藥之前藥劑師可以check返藥單，減低drug-related problem (DRP).

。提高藥劑師地位，其中一個就係醫藥分家。好簡單咁講，醫生要寫prescription，經藥劑師counsel之後出藥。好處係double-secure，但係分薄左醫生ge收入，當然唔會搞。

---不定時更新---

。其中一個藥劑師的責任就係medication reviews (e.g. HMR, RMMR)，到底抵唔抵玩？

。如果搞，到底香港做唔做到醫藥分家？藥劑師的人工，時間，大眾印象，competency... etc

。藥劑師的counselling問題。聽醫生講定藥劑師講？聽病理學定應用藥理學？

。Pharmacy school 教出黎的野到底可不可以sustain？

咁岩毓民又講醫療問題

係開始討論之前，先講講自己立場。

個人認為當初藥劑師係仲有市場，不過呢Ｄ都係理論上的問題，但係隨著科技的發展(尤其睇完上年AlphaGo點樣打贏Lee Sedol)，呢行好快變成夕陽工業 。

Adverse drug events

食藥就係為左醫病(/或者控制病情)，但係有因應好多因素好似劑量或者基因，藥物GE副作用就會因應呢D因素而變大。好似長期痛症搞到要定時食止痛藥 Celebrex，雖然呢隻藥比起相近的止痛藥ibuprofen 冇咁傷胃，但係食耐左就會有更高心臟病風險，因此個ＡＤＥ就係心臟病。

詳細mode of action唔會講，但係呢個例子想講ｇｅ係如果病人本身個體質唔適合食Celebrex ，到底醫生diagnosis 果陣會唔會考慮得咁仔細？唔係質疑緊醫生勁定廢，即係咁，你去一次公立醫院比較下輪候時間ＶＳ診症時間就知。

雖然呢個ＡＤＥ係 preventable／ameliorable，但係有咩方法去降低個風險？教育？藥劑師ＣＯＵＮＳＥＬ去ＳＨＡＲＥ個ＷＯＲＫＬＯＡＤ？

Pharmacist-led intervention
所以為左減低食錯藥ge問題，就出現左 pharmacist intervention.

就咁係Pubmed, 到搵 pharmacist intervention 已經有3223個items. 老實講，TL;DR。所以我搵幾個best match 出黎一齊睇。
——————

［１］Effect of critical care pharmacist's intervention on medication errors: A systematic review and meta-analysis of observational studies

The present systematic review and meta-analysis did not demonstrate a significant beneficial effect of the intervention on general MEs. However, the pooled analysis supported the role of pharmacists in reducing preventable ADEs and prescribing errors. Future high-quality studies that examine the effect of a critical care pharmacist are warranted.

［２］Effect of pharmacist intervention on physician prescribing in patients with chronic schizophrenia: a descriptive pre/post study

Results

a.) the dose and the number of antipsychotics at 1 year were significantly lower post-intervention.

b.) The seclusion room use rate was not significantly different but tended to be lower post-intervention than pre-intervention.

c.) The cost for all medicines, antipsychotics, and psychotropics were significantly lower post-intervention than pre-intervention.

結論?

Pharmacist intervention has the potential to optimize medication prescribing and reduce medication costs in patients with chronic schizophrenia. It might be suggested ... consider the pharmacists’ ability to rationalize medication therapy in schizophrenia.

諗住搵多幾篇黎睇，不過第一份好似已經夠做。

藥劑師的確係可以減低medical errors, 但係作用不大

睇多少少，打埋醫藥分家就瞓，聽日再打

醫藥分家 - 1

醫生diagnosis, 藥劑師睇下隻藥食唔食得死你，童話一般ｇｅ故事，唔俾埋單俾錢。講之前首先睇下一個小研究

A comparison of medical and pharmacy students' knowledge and skills of pharmacology and pharmacotherapy.
一個研究比較緊醫／藥學生對藥理同藥療ＧＥ技術同認識

All medical and pharmacy students actively studying during 2 academic years, 2010 and 2011, were asked to complete the test during an interdisciplinary scheduled lecture hour during a mandatory 1 week course. To gain access to courses, students normally have to enrol in an online registration system Osiris.

ＴＬ；ＤＲ

１） Pharmacy students have better knowledge of basic pharmacology, but not of the application of pharmacology knowledge , than medical students, whereas medical students are better at writing prescriptions. Professional differences in knowledge and skills therefore might well stem from their undergraduate education .

醫藥分家 - 2

醫藥分家呢個concept 已經唔係第一日ge事，不如睇下其他國家先例先。

［１］Influence of the Separation of Prescription and Dispensation of Medicine on Its Cost in Japanese Prefectures

Thus, the separation system was as effective in reducing medicine costs as the use of generic medicines. Because of its medical economic efficiency, the separation system should be expanded, especially in Asian countries in which the system is underdeveloped.

呢度解釋下咩叫
Generic medicine containing the same active ingredient can be manufactured and sold by other companies once the patent for the existing brand has expired.
最重要係generic medicine 係平好多

...The economic effects of the separation system have rarely been studied with quantitative data because it is difficult to precisely compare the objects under study. ...

...frequent changes in the Japanese insurance system, it is difficult to evaluate the exact effect of each factor on medicine costs...

...medical expenses tend to increase as people age....

...We observed a significant negative correlation for the relationship between expansion of the separation system and medicine costs. This finding indicates that the separation system in Japan might reduce daily medicine costs...

...enables doctors to refrain from prescribing specific medicines, as they are no longer personally interested in drug-related profit margins for their institutions or themselves....

...The magnitude of the partial correlation coefficient for the generic medicine replacement ratio was similar to that of the expansion rate....

記住呢個study地點係日本

醫藥分家 - 3

英國

［３］Dispensing physicians and prescribing pharmacists: economic considerations for the UK.

。。。冇＄買

Physician dispensing can benefit patients via savings in time and the monetary cost of visiting a pharmacist, but it restrict drug choice, can compromise safety, and encourages overprescribing except for physicians with drugs budgets.

The effects of physician dispensing on government costs are not yet clear. Over-the-counter (OTC) purchase can save patients the cost of a physician visit and reduce drug costs to some patients, but it can also provide an incentive to pharmacists to profit twice from a drug, at government expense. Switching drugs from prescription-only to OTC reduces the government drug bill, but provides an incentive to pharmacists to overprescribe, and may not be as safe for patients .

Liberalising prescribing by doctors would discourage community pharmacies which provide an advisory service to patients. Liberalising OTC switches would reduce opportunistic assessment of patients by doctors and could compromise patient safety. Separation of physician and pharmacist functions is probably safer for patients. It is concluded that the current situation in the UK, whereby most dispensing is done by pharmacists, is the preferred option other than for those patients who do not live within easy access of a pharmacy. A reassessment of the legal status of drugs and subsequent OTC switch of drugs used to treat minor self-limiting illnesses is also favoured.

補充
1. 香港周街都係藥房.
2. 長時間冇得發揮會唔會失去左counselling 技能?

醫藥分家 - 4

連登仔最愛的台灣

［４］Impact of separating drug prescribing and dispensing on
provider behaviour: Taiwan’s experience

...Combining prescribing and dispensing creates incentives for physicians to increase drug prescriptions and is hypothesized to be a major cause of high drug expenditure and widespread prescription of antibiotics in Asia (Abe 1985;
Yang and Bae 2000). ...

... Several surveys in Hong Kong found that antibiotics were prescribed for approximately 60–80% of cold and flu outpatient visits...

... in an effort to control drug expenditure growth and improve appropriate drug prescription, separating the drug prescribing and dispensing functions of physicians has gained popularity in policy debate among Asian countries....

...In March 1997, Taiwan began implementing a separation policy...

... However, as a result of resistance from physicians, a concession was made whereby clinics with on-site pharmacists were allowed to dispense their own drugs while those without pharmacists were required to use outside pharmacies. ...

...Drug dispensing has been a profitable activity for physicians in Taiwan. ...

... physicians often receive rebates – commonly known as ‘kickbacks’ – from pharmaceutical companies for dispensing certain drugs. ...

... Under this separation policy, physicians are not allowed to dispense drugs (with significant exceptions – see below), thus losing revenue from both the drug reimbursement and the NT$10 (US$0.32) per visit service fee for dispensing.

To compensate for this loss of revenue, the consultation fee for each visit has been increased.

待續

承上

How does the separation policy change physicians’ incentives to dispense drugs?

... their income is positively related to the amount of drugs dispensed

... when physicians are allowed to dispense drugs through on-site pharmacists, they continue to be the residual claimant for drug profit. Thus their income
remains linked to drug dispensing activities and the incentives they face are essentially the same as those faced by physicians in an environment without the separation policy.

Hypothesis 1: impact of the separation policy on drug prescription and expenditure

... suggesting that the separation policy has little impact on drug use. After the implementation of the separation policy, drugs are still prescribed in more than 90% of cases. ...

Hypothesis 3: the impact of separation on total health expenditure

We found that total expenditure per visit did not decrease as a result of the separation policy. Reductions in drug expenditure were compensated by an increase in dispensing service and consultation fees.

醫藥分家 - 5

南韓

［５］Consumption of pharmaceutical drugs in exception region of separation for drug prescribing and dispensing program in South Korea

In the year 2000, the South Korean government introduced a program for separation of drug prescribing and dispensing.

The goals of the program are to reduce misuse of drugs and to contain drug expenditures.... reduce the inconvenience for people who reside in areas with a shortage of health care resources.

...many adverse events related to drug misuse occurred in these exception regions after the program reforms were introduced.

...Before the program was introduced, individual physicians and pharmacists could both prescribe and dispense drugs, which was a system that resulted in an inefficient treatment for the patient. ...

不過驚乜丫，萬寧，屈人寺，藥房，通街都係啦。

醫藥分家 - ６

馬來西亞

［６］Separation of prescribing and dispensing in Malaysia: A summary of arguments

... the transition has been slow due in part to the nonexistence of a dispensing separation policy between pharmacists and medical doctors in private
community practices....

... diluting the role of community pharmacists because of overlapping roles...

... In some countries, particularly in Asia, where pharmacists are lacking and the practice of medicine was traditionally played by a single healer, doctors are still legally allowed to prescribe and dispense medicine. Pharmacists soon found themselves overtrained and underutilized ...

Irrational prescribing not only increases treatment cost but also could compromise patient safety and reduce therapy effectiveness....

... dispensing doctors are much less likely to prescribe generic medications compared with nondispensing doctors.10 Overprescribing also could harm patients by introducing hazardous interactions with other medications or with a comorbid illness.

... Separation of the prescribing and dispensing functions would avoid the conflicting roles of physicians who have the potential to profit from the prescription and sale of drugs, and it would introduce a check-and-balance system to prevent such overprescribing practices...

The second rationale for a dispensing separation is the potential high rate of medication errors by physicians, which are highly problematic if left unchecked...

Medical and medicine knowledge has evolved rapidly with new discoveries, and the complex task of prescribing and dispensing cannot be managed by 1 individual. The task should be managed by 2 independent professions....

... A medication expert, or pharmacist, is needed for proper medicine monitoring and dispensing. Holding both roles would not only compromise
the quality expected from each task but also could lead to potential error. (聽講呢排有人因為食錯藥要換肝 ) Evidence points to a 30% smaller duration of medical consultation in dispensing doctor compared with nondispensing doctor practices.....

無知一問
香港藥劑師可唔可以prescribe 藥物？

我唔係香港，唔知香港個regulation係點

醫藥分家 – 總結

１醫藥分家帶出來的經濟改變不易測量，但睇落係幫到政府／病人慳到Ｄｇｅ。
２其中一樣減輕帶人負擔的做法就賣dispense generic medicine
３醫藥分家帶出來的效果除左錢之外，仲有分薄左醫生的職能（即係降底medication errors）。
４藥學生要讀ＧＥ野多數都係多鳩餘。即係咁，賭波不睇波，賭來幹什麼？

我覺得如果唔分咁你要pharm做乜
唔計ha入面自己行醫藥分家
你出面唔分既話大部分藥房藥劑師讀完書唯一既作用就係簽紙攞藥
簡直浪費資源

。衍生ge問題多，好似上次HEP. B出事，幫病人出藥之前藥劑師可以check返藥單，減低drug-related problem (DRP).
其實醫生睇epr 都check 到 係醫生自己冇睇到姐

香港係大醫生主義
其他HCP 都係輔助角色 做乜都要Consult 醫生 所以冇可能分到家
藥劑師更加冇可能落到Primary care 做簡單 diagnosis 嘅role dispense 某d藥比小病patient 而市民都唔會信藥劑師同醫生一樣專業
而且一改醫藥分家會影響到好多利益關係 香港醫生話語權咁大 冇可能推到
香港人只可以成為部分獸醫亂開藥賺外快嘅犧牲品 我試過初起感冒都開5日抗生素/"特效藥" 比我 為就係為claim爆我份醫療保
呢d事係英國唔會發生 醫生同藥廠冇直接利益關係 所以好少亂開藥 藥劑師都會係Frontline 做你所講嘅audit prescription 同做簡單 consultation 醫小病
香港FF下好

呢個就係問題之一
//你要pharm做乜//
所以醫藥分家係大ＴＯＰＩＣ其中之一，其他功能我慢慢再打啦

ＷＨＯ話過建議藥劑師比例為１：２０００，問題係香港有位塞咁多咩？有空間俾藥劑師發揮咩？簡直浪費資源

咁你都識講醫生自己冇睇啦，呢個咪ｐｒｅｖｅｔａｂｌｅ ｍｅ囉

所以我上面有ｑｕｏｔｅ到醫藥學生的能力比較，但記住呢個只係學生比較，出到黎做的差異我反而冇去搵。不過都可以ＥＸＰＥＣＴ到你exposure越多，對果方面的認知越深，個ｄｉｓｐａｒｉｔｙ ｌｏｇｉｃａｌｌｙ ｇａｐ得越多。

藥劑係有讀primary care,問題時間都係錢，你有幾多時間去ｓｃｒｅｅｎ到人？

另外一樣你有對提的係普羅對藥劑師的印象係點，呢個我諗住稍後再打，要溫書好少時間呻

／／醫生同藥廠冇直接利益關係／／

笑下算啦 詳情睇上面Ｄ literature.

我都溫緊書回你 樓豬加油

我都唔知邊到豬，好老實，我唔係話支唔支持醫藥分家，根本藥劑師的存在都多餘

香港真係大材小用 最多簽下Controlled drugs, 賣下偉哥
HA 都請唔曬

香港個role我唔講，你ＲＯＬＬ返上去馬來西亞份研究，我放大左一段字。

溫書; DR. 聽日睇

討論唔係問題，問題係想真係換到ｉｄｅａｓ
＂Pharmacists soon found themselves overtrained and underutilized ...＂

有時間再講下 symptom masking

留名學嘢
利申year2

冇野學，只係想呻下呢科出路太窄，感覺上咩都要識，但最後咩都唔熟 。

想bridge去科研根本唔駛讀呢科。

Pharm 真係窄窄
講醫院 Clinical 係好有用, 但未來 AI 真係自己睇 Journal 當食生菜, 24/7 咁最 update, 成個 drug/drug drug/disease interaction database, 真人邊有可能記得曬

另外落手做到o既野唔多, 醫生真係會做手術, 落手檢查, 護士真係要搞 dressing etc. 就算其他 HCP e.g. 物治/職治都有落手落腳做

Pharm 有咩可以做?

Community 不說也罷, 一日唔整頓街房都唔好講咩醫藥分家, 費時做壞形象整臭個名.
但要整頓街房談可容易, 我相信除非政府肯大力推 (先要有市民支持), 如果唔係 Drug Office 無人會夠膽/想搞咁多野

其實我一直都好疑惑老一輩 (senior pharm. 同 prof.)點睇AI. 成日講到呢科天上有地下無，但實際係點？其中某個prof. 一份的publication 話pharmacist 可以點點點（實際係點唔講），但睇返其他國家實例，貴都算，成效又不大 。我唔否認佢想expand 呢個 role, 但問題係做唔做到先得架。科技日新月異，邊會淨係得呢科跟住個地球轉？

背interaction 係應該，應該話多少都要有認識，不過識完又用唔到，呢Ｄ野點解唔交俾database?就算要你背，要用你個腦去extract 硬到爆的data，你肯１００％講得岩，講到重點？

我自己覺得pharm.個功能再唔轉型呢科真係等釘蓋。你話做 "health ambassador"，呢個社會好現實，邊撚個得閒理？俾錢的免談，俾時間的諗諗。

搞藥房？不如搞藥行仲ＦＡＴＦＡＴ啦，唔駛出糧俾藥劑師，食住個朵淨係賣金莎廁紙奶粉都夠做啦。

香港藥物名冊，作為藥劑師都唔知有冇發聲的地方（真係唔知，唔多了解呢樣野）。

仲有ｃｏｍｍｕｎｉｔｙ個ｓｅｔｔｉｎｇ 有多Ｄ位不如擺多Ｄ貨仲好啦。

講多樣就瞓，聽日再諗打Ｄ乜。
上年有份case study report基本上ｃｏｎｔｅｎｔ係lecture notes搵到，不過ｍａｒｋｉｎｇ ｒｕｂｉｃ又唔鐘意呢Ｄ source， carry左份野，拎左Ａ。

其實唔洗 AI, 我幾年前聽過 HA 有個 Senior Pharm 整緊 Renal dose auto adjustment o既 system. 我果時聽到都覺得, 咁d pharm 仲有咩用? 咩都電腦搞曬真係 on99 坐係度 vetting? (雖然原意係真係好o既, 所以都好矛盾....)

Pharmacist 可以點點點果D 真係好on9, 講得最多咪可以點樣點樣加強到 patient compliance. 屌鬼唔知你阿媽係女人咩, 你講完個 compliance 仲差在就果個人表達能力有問題啦....

巴打澳洲定英國派?
無咩事都唔好返黎喇, 留o向果邊啦 (雖然兩邊都唔得幾多, 不過點都好過香港)

大數據再成熟d
藥劑師真係等執

真係瞓 ＳＹＳ乜鳩ＴＥＭ丫 你打開張ＳＰＲＥＡＤＳＨＥＥＴ整幾野都得啦

至於professionalism, NURSE 最起碼成個課程focus 係 patient direct caring，而且resourdes又多，加多個電腦分柝，我地企得係邊？甚至實際操作係點，我食左安眠藥，有心情日後再打文啦。

我係有橋整AI, 但唔係IT狗，亦都搵唔到

巴打係咪讀Pharm

根本上 係香港 成個醫療體系入面 只需要醫生
其他HCP Allied health 都係多餘

咁又唔係
你叫醫生自己執屎行walking囉

留名

回應返樓主
係呢一刻pharm嘅最大作用係幫手check吓drug-drug interaction同坐counter做吓counselling
不過愈來愈多地方用electronic prescription, 電腦自己check埋

未來睇吓pharm可唔可以向clinical發展吓，真係上Ward audit吓啲藥，俾吓alternative choice

但係首先要上面有錢分到俾pharm

自己覺得pharm前景真係麻麻, 似乎會畀AI取代, 不過呢

oxford 個study又話唔易被replace

有無行內人講下?

PS 香港做HCP慘過食屎

個人覺得係好似無人駕駛車咁
出事邊個揹飛

第一眼望落個標題以為係點睇黃藥師

clinical可以點發展？政府批唔批錢，第一時間考慮ｇｅ肯定唔係藥劑師。

所以先話藥劑師係 overtrained and underutilized。Interaction checker一定唔夠database做；counselling 又唔夠GP黎。做medical sales就岩岩好，但如果你係老細，都唔會請個藥劑畢業去sale佢D藥啦。

ＴＬ；ＤＲ
我諗佢指ＧＥ取代係講緊成個工業都冇左。
即係咁，大學＝藥廠＝藥劑師...etc.,係環環相扣，好難打斷其中一個關係。
只係個Ｄｅｍａｎｄ冇以前咁高，ＲＯＬＥ又俾人搶埋，咁同「取代」有乜兩樣

真係慘，藥劑師的存在用黎揹飛

Yes, 一日唔改變 一日都發唔到圍

當年asso讀呢瓣
搵唔到野做
轉行做physical lab

asso. 就咪拎出黎講啦

今日講少少。

藥劑師確實係可以用做健康大使，推廣健康資訊，但係大眾點睇藥劑師呢？

Public perception - 1

［１］Public perception on the role of community pharmacists in self-medication and self-care in Hong Kong

Abstract
... 68% agreed that they would consult a pharmacist before using OTC product but only 45% agreed that pharmacists could play a leading role in self-care. ...

...The role of pharmacists in Hong Kong, however, mainly focuses on medication management and is much more limited 例如中醫 compared to many western countries....

...Those who did not agree believed that pharmacists should not take the leading role (n = 325; 67.1%) and were not familiar with the role of pharmacists (n = 80, 16.6%). ...

仲有俾姑娘打電話嚟問嘢

Public perception - 2

［２］Public’s perception and satisfaction on the roles and services provided by pharmacists – Cross sectional survey in Sultanate of Oman

我唔係係中東讀書，不過呢地Ｄ人好似好睇得起藥劑師

3.1. Perception

The median perception score based on all questions related to perception was 44 (IQR 5) out of a possible maximum score of 55 which represents a good score. Even though vast majority of the participants considered pharmacists as an expert in matters related to drugs, nearly 47% of them considered them to be mere vendors/dispensers of drugs; Table 2. Majority (62%) of the participants indicated that the pharmacists could provide extended services such as health screening services; blood pressure monitoring, blood sugar monitoring.

3.2. Satisfaction

The median satisfaction score based on all questions related to satisfaction was 34 (IQR 7) out of a possible maximum score of 45 which represents a moderate score. A good number of participants were concerned about the privacy at the pharmacy counter as well as the time spent by the pharmacists for each patient; Table 3. But, 63.6% of participants stated that they were satisfied with the relationship that pharmacists maintain with them.

Public perception - 3

［３］Job satisfaction, organisation commitment and retention in the public workforce: a survey among pharmacists in Malaysia.

The mean job satisfaction and organisational commitment score were 58.09 (standard deviation (SD) 11.83) and 53.46 (SD 6.65) respectively out of a maximum possible score of 90.

［４］Quantitative study evaluating perception of general public towards role of pharmacist in health care system of Pakistan.

...In developed countries, studies showed that pharmacists were willing to provide evidence based advice to people. It also showed that patients believed that they were at lower risk if they were able to meet with a pharmacist
regularly, and the pharmacist was identified as the predominant source of information for medicines... (4-6).

［５］How to enhance public health service utilization in community pharmacy?: general public and health providers' perspectives.

...Over the past decade, effort has been put into changing the role of the community pharmacists (PHs) from that of a drug compounder/supplier toward
a provider of public health services, along with high expectations on how community pharmacies can best be used.1,2...

...Reviews of the general public’s attitudes toward community pharmacy
services indicate that the pharmacy is not universally recognized as a source of general health information. They appear to view pharmacies as a source of prescribed and over-the-counter medicines and advice regarding minor health problems.10-12

醫藥分家香港難做到其中一個原因係煩，你試下d人睇完醫生叫佢去藥房執藥，香港人唔暴動都似
利申，buy 醫藥分家

咁講啦，行唔行clinical其實講到底咪又係上面班大醫生覺得有冇需求

咁係咪而家冇需求？我諗需求係有，只係d醫生唔aware

between呢到睇黎冇乜人有性趣討論呢範

需求係有，醫生亦都有留意，問題你搞醫藥分家即係搵醫生份糧黎搞。要數醫藥分家的好處壞處多多都有，不過講完都係不了了之。

你睇公立醫院個醫生診完症即刻俾藥你？

講緊醫院啦，醫藥分家個範圍比較喺community入面

醫院入面係寧願終日打落黎問d超有質素嘅問題，都唔會放一個人喺上面

至於醫藥分家，其實我都唔明點解社會唔太多人buy，班醫生淨係藥錢已經袋到

落藥房交單攞飛，好彩嘅睇下一個鐘後可能出到門口

Public perception - 4

１）懶得再搵落去，但係目前黎睇，公眾對藥劑師ge印象係因應返個地區政策。

２）好幸運地搵到Public perception ... in Hong Kong，但係

＂Less than half of the (497/1102; 45.1%) respondents agreed that pharmacists could play a leading role in patient self-care of chronic diseases, whereas 492 (44.6%) disagreed and 113 (10.3%) were neutral.＂

我又唔係香港醫院做，點答你？而且有on-site pharmacist，基本上藥劑師真係可以ａｐｐｌｙ到佢ｇｅ知識去ｉｎｔｅｒｖｅｎｅ，換句話說，淨係係醫院個setting 先做？

至於醫藥分家，你睇返第一頁ｇｅ話，最主張個爭論係有冇cut overall health expenditure。社會唔多人buy? 邊到睇返黎？

睇一次公立醫院門診真係用成日
睇醫生要等
睇完約排期/抽血要等
交藥單要等
拿藥又要等

樓上somewhere都話啦，香港人覺得跑兩場煩
屌如果大環境係buy真係會拖到而家都做唔到咩

遞張紙俾藥劑師都煩，我有個更好的方法。

最灰係opd個醫生去左eot
喺出面白坐

屌咁多人用藥名嘅做user

Sor, 講得唔清楚，i mean如果apply落私立嗰啲都係咁做的話

Anyway 我buy 醫藥分家，某程度上藥劑師對藥係清楚過醫生，同埋有啲病根本就唔需要睇醫生，藥劑師都可以handle, 我係外國生活都習慣呢種模式

即係咁，煩或者只係一個原因，而呢個原因係咪主因我反而唔覺得，起碼睇左咁多個ｌｉｔｅｒａｔｕｒｅ都未見過因為要遞紙而覺得煩

咁好老實primary care根本連普通人都做到啦。不同的係你買到ＧＥ藥係ｓｃｈｅｄｕｌｅ幾咁解ｊｅ。

北區醫院疑開錯藥 「生蛇」女病人口服變搽眼

藥劑師答不上來

PMID: 27840047

With adequate knowledge about BB-CMs, pharmacists are well positioned as medication specialists to fill the current communication gap between people living with cancer and HCPs.

呢個prof. 趁經對我好好，但我都好想質佢究竟作為藥劑師我地應該ｆｏｃｕｓ返藥，定係對乜野都要識，熟唔熟唔緊要。

我成日都會諗到呢張圖

越睇越灰

hoax of the century.

2edgy4me

一日無醫藥分家 藥劑師都無乜運行

其實藥劑師係咪太醫藥分家ｄｅｐｅｎｄｅｎｔ真係言之尚早。
雖然話呢個ｐｏｌｉｃｙ可以提高收入，但係我覺得問題始終源自於個職能上面（i.e.係呢個ｈｅａｌｔｈ ｃａｒｅ ｓｙｓｔｅｍ扮演咩角色）。

冇時間搵文睇
有冇人可以俾方向我去搵，得閒整合出黎一齊睇。

private驚乜
只不過係clinic到要請多個pharm, 姑娘執完藥問pharm唔問醫生對咁解
挽下手姑娘都唔請要埋個pharm打雜
不過對一般市民黎講, 唔會做到cheaper health care既效果

其實除左specialist, 普通街邊GP一定係唔熟drug drug interaction

台灣通常診所旁邊都有間藥房

唔用的知識只會等著荒廢。加上有ｄａｔａ ｂａｓｅ查，識撞藥未必再係優勢。加上中醫橫行，你又背唔背得曬herb-drug interaction?

台灣大學入學率全球居冠添。５年前去台灣隻眼發炎去左藥房買眼藥水，個藥劑師犀利到係咩ｃａｕｓｅ都唔駛ｃｕｌｔｕｒｅ就斷定係ｂａｃｔｅｒｉａｌ。醫藥分家想做到的主要係ｓａｆｅｒ ｍｅｄｉｃｉｎｅ，但現實地講錢永遠傷感情。

又舉呢類論點

其實safer medicine/better health care就indisputable
甚至對成個public health care可以因為少左medical error慳到錢
不過一定俾現有利益團體bam到上天花板

兩皮乞份街房工有冇可能

咁又唔止

ffs, 不如你走啦

聽講西醫公會好大，所以根本唔係好唔好處角力，單純只係政治鬥爭。

我唔覺得，賺到錢叫藥房，賺唔到錢叫藥加塊紅布ｃｕｍ住。

瞓先

人地有醫藥分家+ 健保包藥房拿藥錢+ 診所一定要藥師先可以係診所拿錢+ 冇ON9藥行

不過果邊D pharm得皮零人工

醫藥分家同街房問題唔講住
醫院黎講我覺得可以真係比反啲clinical roles出黎 pharmacist intervention其實真係好重要同有效
香港啲藥劑師係醫院收到醫生啲單 check電腦 check interaction 同 dose 好快就screen完 巡房唔係個個病房都有藥劑師份

外國入院個下護士或者藥劑師都同個病人confirm返病歷 起碼搵2個source知佢食緊乜藥 連social history smoking alcohol consumption otc都會放埋入個file到
人地都有electronic prescription架 但都會想做多步去confirm返減少error
仲有藥劑師會有負責開既病房 新黎或者住左一排有轉藥 佢跟開個case起碼熟啲 clinician巡ward又可以比意思 甚至analyse返人地食完邊隻新開既藥既反應好唔好renal or liver functions點
出院藥都會counsel下

香港最大問題係太依賴醫生
有其他health care professionals既出現都係想分工 想減輕負擔 每個role有唔同專業同埋責任
呢家咁樣 醫生既責任太多 有事都會保下佢又可以話係太多野做走漏眼

成堆老屎忽係到唔知想點咁
唔知你地有無睇過呢個facebook篇文 雖然成年前但勁有問題 制度有問題覺得改唔到就提議關閉呢科

見到你個comments我即刻單返起身。
冇估錯你Ｄ ｉｄｅａｓ係咪ｌｅｃｔｕｒｅｓ睇返黎？我只可以講讀得呢科冇ｐｒｏｆ會倒自己米，ｔｈｉｎｋ ｃｒｉｔｉｃａｌｌｙ. 早抖。

睇完巴打個post即刻搵個prof講左兩句
其實係問下佢點睇
比佢話我鑽牛角尖 屌到上天花板

Btw想問巴打點睇藥劑啲考試好似當我地電腦咁考背野多過諗野？

唔錯

都幾肯定係唔止, 不過講緊係老細話賣乜就乜果種街房
ethical街房does not exist

咁到底藥劑師係香港有咩工可以做

係英國生活，我覺得藥劑師有運行係因為大眾印象係GP 癈（會寧願信pharm) 同埋基本上所有人都係睇免費gp,排好耐先睇得
但香港睇私家醫生多。同場香港醫生普遍勁。（大眾印象）
Btw 英國pharm人工好似低香港政府藥劑師好多，如果比你有佢個地位，但攞佢個人工你肯唔肯？

英國d 藥房有時唔係clinic 附近，死死下走去睇gp, 仲要死去藥房拎藥呢下

By the way gp 唔係預約左就得嫁啦咩？ walk in centre 就真係等到 2046

當我今日病左想約gp 我個邊8點或者1點先可以打電話去約今日睇 試過2點打已經無位 所以都要walk in centre等
唔係即日約可能要兩個星期之後
但其實佢都想下分流既 例如感冒發燒 睇gp都係叫反你去藥房買藥
想你等睇或者唔知洗唔洗睇個時藥劑師睇你情況斷下症比otc你或者refer

無知一問
醫藥分家既話係咪姐係醫生只係負責斷完症出紙
藥房就照單執藥？

如果係咁既話 雖然話就話多一層保障
但其實醫生仲係最前線接觸病人果個
最了解病人果個都係醫生
醫生既權力依然係咁大

同時因爲多左一個拎藥既流程
會唔會因此延遲左病人得到藥物治療既機會？

又或者你朝早打去 gp都會比到9點位你

你講緊點樣延遲法?
醫院呢家都係有藥劑師check過先比你拎架喎 執藥係dispenser做 呢家係講緊可以介入既位唔多
診所既話你情況都唔係趕急 多一份保障
同埋會提醒返你應該要點食 除左藥可以點樣幫個病
有時啲哮喘病人check返佢點用inhaler
或者多副作用既藥提返佢要點處理

我既經驗係多數見姑娘就ok快，如果你堅持要見醫生就可能要等兩個星期。不過間間診所唔同。
所以我聽本地人教都係睇左藥劑師先，唔使等。

見姑娘就多數感冒叫你飲多d水，冇藥開比你。
佢地主要係幫手screen嚴重病
反而藥劑師話你知食咩藥好
我覺得藥劑師係重要嫁，e.g. 食antibiotics,你無啦啦諗起有咩food/regiments 唔可以同時食,醫生鬼得閒答你咩。

緊係屌啦，教育本來就係洗腦，雖則藥劑教果Ｄ野本質上係有用，但係幾ｓｏｕｎｄｅｄ有用都好，搵唔到工都係等忘記；搵到工，你Ｄ客又點睇你個角色又好重要。所以佢屌你好正常，你搵要成件事ｇｅ重點。

考試當電腦，有電腦點解仲考記憶試，點解唔ｆｏｃｕｓ係ｃｌｉｎｉｃａｌ野？

讀得呢科就係想幫人，ｆａｃｅ ｔｏ ｆａｃｅ，想賺錢就唔係讀呢科啦。我一直都懷疑緊其實ｐｈａｒｍ係咪ｏｖｅｒｐｒｉｃｅｄ？即係，有其他野取代到你，點解我唔搵更便ｇｅ而且更加效率黎代替你。

免費睇ＧＰ係人地國家ｈｅａｌｔｈ ｐｏｌｉｃｙ搞得好ｊｅ。香港？有冇真係諗過點解急症成日爆，成日睇急症都只係小毛病？你故真係對「濫用急症」方面認知不足咩？冇錢咋，街趁排足一星期；私家小小病就收到５舊。仲好意思話提高收費門檻成功減少人流，不如收搞１０００啦屌，保證到時醫生多到要ＣＵＴ位。

藥劑師都係確定下隻藥食唔食得死你，好老實，你寧願等多陣去ＣＯＮＦＩＲＭ，定係食錯藥再屌９個ＨＰＣ？醫唔醫到你，就係我一直想搵時間講的另一個ＴＯＰＩＣ：藥劑師訪問（ＨＭＲ，ＭＴＭ，ＭＲＲＭ）。不過呢Ｄ訪問通常都係俾長期食多過５隻藥的人做。所以好處，係有，而缺點就係＄。

根本個ｒｏｌｅ就唔同，ｐｒｉｍａｒｙ ｃａｒｅ根本連做耐左ｇｅ ｎｕｒｓｅ都可以教你點ｈａｎｄｌｅ。藥劑課程又冇ｉｎ ｄｅｐｔｈ講pathophysiology，應該話講完又唔關我地事好ｍａｋｅ ｓｅｎｓｅ係咪？咁剩底咪搶ｐｒｉｍａｒｙ個ｒｏｌｅ囉。

你話撞藥，ＤＡＴＡＢＡＳＥ做得好過你，要準Ｄｇｅ,pharmacogenetics 又要抽血驗，驗出黎之後個程序咪又係ｃｏｏｋｂｏｏｋ咁跟返程序

留名等睇有人話學生就客，輸打贏要。

其實小病睇community Pharm 仲正啦，解釋又詳細啲，用邊隻藥又會同你討論畀建議，又唔使錢consult

理論上係，實際上？
中醫
ｅｍｐｉｒｉｃａｌ ｋｎｏｗｌｅｄｇｅ
街趁
自己執幸福必理痛
熱飲
藥劑師

你只係上面ｂｕｔ ｎｏｔ ｌｉｍｉｔｅｄ ｇｅ ｏｐｔｉｏｎ之一

幫你推下post

成日諗讀得咁辛苦唔緊要
份工有意義幫到人就得
入黎前好太期望

依家真係好不安
如果搵唔到工 諗起呢四年讀到隻狗咁都想死

收咁高分
出到嚟食蕉
以呢個收生分數
入到好多專科

以我既理解 藥劑師既專業係知道咩藥可以醫咩病
而醫生既專業就係斷症同埋為病人提供有關健康既意見

咁如果個病人自己去搵藥劑師配藥 唔去睇醫生
最後出事既話 藥劑師有無責任？

agree, 而且想幫人都唔一定要做藥劑，你叻ＧＥ，賺到好多錢咪分Ｄ比窮人囉。俾錢咪仲實際。

睇地方，印左你個名就有責任

幫唔到人嫁
自己睇wiki 睇DI system好過搵你
學店多 全球藥劑師都過盛
建議將呢行執柒 根本唔知要黎做咩

係幫到人，政府唔俾錢，點幫？

巴打可以私下tg我？ 我朋友話可能識你？
@astronomy8

冇用TG點算好

呢個post好多人用藥名做網名

睇樓主啲全形英文睇得好辛苦..

ｓｏｒｒｙ

我諗如果要做primary care要pharm好多，咁先有作用
但要做到咁就係你要接受到你個人工同隔離個店員差一萬蚊都冇
姐係升職減人工

Database方面，你要明白實際上primary care d呀伯呀婆係冇咁聰明識用電腦，佢地都唔會信得過自己條命交比電腦。

利申： not pharm not doctor

重點係primary care唔係藥劑專利，甚至駛唔駛heavilty trained都成疑

咁ideally 呢個社會應該係保障老人健康(雖然extending lifespan 係一個controversy)，唔好話叫班老野用電腦啦，身體機能退化到要人照顧，到時咪咩都account係到carer到囉 (e.g. nures)，做得accredit ge 野，多少都識用電腦啦。

預告
Medication therapy management interventions in outpatient settings: a systematic review and meta-analysis.

... Medication therapy management interventions may reduce the frequency of some medication-related problems, including nonadherence, and lower some health care use and costs, but the evidence is insufficient with respect to improvement in health outcomes.

班KOL 咁鍾意抽完水拎完soundbite 之後但又show 唔到個profession 既necessity ，次次都覺得曬鳩氣，市民只會覺得你為左行業利益多過public interest

而且even 你推到3/3 同PPP 唔代表街邊班友既practice 會變好左，就算我係市民都信唔過出街配藥

不過Pharmacy council 係值得搞既 但睇死最後都係班KOL 用黎玩權鬥

原來樓主唔係香港practise 咁當我冇講過
呢個行業係香港都係各自為政自私自利，好多人都係為權/為錢，而且香港既laws係極度限制左pharm 同其他allied health 既職能

Nurse無得抽abg

攞著33/34分讀pharm人工竟不如幾分讀大陸西醫返黎執業既同學

辛苦少少讀medic好過啦 怕血既咪做family doctor 囉

乜野係3/3 同 PPP?

//楊岳橋回應表示，公民黨只是贊同醫委會需要改革，但不贊同現時政府的改革草案，而只有二讀獲得通過...//

中國班HPC湧入黎唔好話Allied health,醫生都死撚硬。

我係外國讀，畢業諗住返鄉下做算。劣劣地都受鄉下佬尊重，拎埋ＰＲ再搞移民 希望一切順利

雖然我一直都搵緊ＩＴ狗一齊搵野搞，但係又搵唔到，希望可吱到時間自己做ＩＴ狗算。

巴打邊度讀？

邊度讀都係咁。睇見好多prof.出publication話phar可以carry到乜乜乜duty。好老實，搵得你carry似of best interest 多過of best outcome啦。

有冇諗過分家醫療成本要提幾多

乜香港冇錢咩

再者有錢起千幾億膠鐵，你同我講乜錢搞分家？
膠鐵你會搭，冇問題，但唔係人人都會搭；但係睇醫療服務，你一年點都會掂一次啦呱。

講緊醫藥分家時，你睇下張台上面幾多個係醫生幾多個藥劑師就知。根本就醫生圍埋自己討論，一抵觸到佢地既利益時，根本無可能通過。

香港依家藥劑師過多了，你地都有今日 。返衛生署既就懶到仆街，返藥房個的...唔晒做野既，返醫院個的就咁既人工做機械人既野。

所以討論冇拎ｒｅｆ傾，真係唔多想理佢。

世衛話最好的比例係1:2000，但係我成日諗香港塊地唔會隨時間變大（過左2047另計），當唔夠位塞個藥劑師果陣，點解個比例唔用面積比人口？而且多左其他HPC又會唔會影響呢個Ratio？

Ｄ人成日話而家通街大學生，唔係錯曬 in term of密度。

其實喺香港嘅藥劑師真係無嘢做齋逗人工 但又高人工過人

underutilized 丫嘛。

兩粒鐘tutorials 全部都係講本小冊子

Medication Therapy Management (MTM)

抽左少少時間講住MTM先。

１—乜野係MTM

1. 藥療檢查
2. 藥物諮詢
3. 疾病管理
4. 藥物基因應用 (即係藥物反應因基因而異)
5. 抗凝血管理
6. 其他
7. 藥物安全調查
8. 公眾健康
9. 免疫服務

就咁睇落去，係咪好似有一半的職能同藥冇咩關係 ，唔係話藥劑師做唔到，而係做唔做得好，會唔會同其他HPCs share左真係唔知（搶唔搶得贏）。但係而家會先講講1.藥療檢查先，因為類似的服務係其他國家都有，只係唔同名。

個網站話到

"...a systematic process of collecting patient-specific information, assessing medication therapies to identify medication-related problems, developing a prioritized list of medication-related problems, and creating a plan to resolve them. ..."

簡單講句，interventions by 藥劑師減少藥物出錯。

［２］文獻，到底MTM 有冇用？

1. Medication Therapy Management Interventions in Outpatient Settings
A Systematic Review and Meta-analysis

Data Extraction and Risk of Bias Assessment

...The evidence base consisted of 21 RCTs, 4 NRCTs, and 19 cohort studies. Most studies compared an MTM intervention with usual care (no MTM intervention).

...Medication therapy management interventions significantly improved medication appropriateness (MAI)... 4.9 vs 0.9 points, P < .001

...For some medications, MTM improved adherence as the percentage of prescribed doses taken or percentage of patients achieving a threshold adherence level and reduced medication dosing ...

但係
"...a low strength-of-evidence grade for these outcomes. Evidence was insufficient to draw any conclusions about effectiveness for the number of drug therapy problems identified and resolved."

"Evidence was insufficient to draw any conclusions about effectiveness for other intermediate outcomes, including the effect on anticoagulation, blood pressure, hemoglobin A1c, and low-density lipoprotein cholesterol."

呢D biomarkers 同好多Non-communicable disease (非傳染疾病，e.g. 糖血，動脈粥樣硬化)有關。

statistically insignificant

1. Medication Therapy Management Interventions in Outpatient Settings

承上

Morbidity, Mortality, and Other Patient-Centered Outcomes

".... Specifically, MTM interventions did not improve measures of health-related quality of life..."

個table 太大，咁睇大家會明。

...For general health-related quality of life outcomes, meta-analyses of 7 of 8 domains and the 2 component scores (physical health andmental health) showed no significant benefit from MTM interventions.

...vitality domain of the SF-36 showed benefit in meta-analysis estimates that did not adjust for multiple comparisons... (SF-36好似得美帝先有 )

...Evidence was insufficient to draw conclusions about the effect of MTM on adverse drug events , gastrointestinal bleeding, mortality, and cognitive and affective function.

...No studies evaluated the effect of MTM on activities of daily living, work or school absenteeism, or patient and caregiver participation in medical care and decision making...

1. Medication Therapy Management Interventions in Outpatient Settings

承上

...Medication therapy management improved health plan expenditures on medications, but studies had wide CI.

...The MTM interventions also reduced the risk of hospitalization adjusted OR for diabetes and the adjusted hazard rate for heart failure....

... also reduced the costs of diabetes-specific hospitalization... (1 study)

...These results are imprecise or come from cohort studies with inherent limitations, leading to a judgment of low strength of evidence. ...

Three RCTs did not reduce the number of hospitalizations,25-30 although a single cohort study found a lower mean number of inpatient visits for patients accepting MTM...strength of evidence insufficient... lack of consistency across studies.

Evidencewas insufficienton the effectof MTM interventions on the use of generic medications....

...only 1 study for each of 5 intervention features:

(1) access of pharmacists to patient records
(2) intensity of care coordination and follow-up after comprehensive medication review
(3) community pharmacy vs call center
(4) level of intensity of intervention
(5) type of payer (private vs Medicaid)

Evidence was insufficient for most outcomes for the first 2 intervention features, with 2 exceptions.

1.) MTM delivered by community pharmacists when compared with call center pharmacists increased the proportion of generics dispensed
(low strength of evidence). (我都想香港有份 )

2.) enhanced MTM with pharmacists’ access to patient records reduced the mean number of adverse drug events; this finding suggested benefit when compared with basic MTM (low strength of evidence).

1. Medication Therapy Management Interventions in Outpatient Settings

承上

Overall, we rated the MTM evidence base as insufficient

不過

...Inconsistent effects of the intervention, as well as poor measures, could explain inconsistent results....

但係好老實，你會唔會ＤＵＭ錢落去冇效果ＧＥ intervention丫？拎去馬會都有機會賺返筆啦

... Our review did not address MTM interventions conducted in inpatient settings or single-episode types of interventions (eg, medication reconciliation,
which some view as a specific type of MTM service)....

點解呢篇野咁重要？

OBJECTIVE To assess the effect of MTM interventions among outpatients with chronic illnesses.

呢幾個例子大家睇

以下原句取於"Status of prevalence study on multimorbidity of chronic disease in China: Systematic review"

[1] Making the Case for Ongoing Care.

"...It was reported that 28% of Americans have multimorbidity of chronic diseases, accounting for two-thirds of healthcare spending...."

[2] Preventing chronic diseases in China.

"...Chronic diseases now account for an estimated 80% of deaths and 70% of disability-adjusted life-years lost in China...."

以下原句取於"Chronic disease prevalence and influencing factors among rural residents in Jiangxi, China"

[3] WHOGlobal Status Report on Non-communicable Diseases, 2010GenevaWorld Health Organization

"...Of the 57 million global deaths in 2008, 36 million (63.2%) were due to NCDs, principally cardiovascular diseases, diabetes, cancers and chronic respiratory diseases...."

[4] Global and regional burden of disease and risk factors, 2001: systematic analysis of population health data

Almost half of the disease burden in low- and middle-income countries is already due to NCDs, with over 75% of deaths in China due to chronic disease.

[5] Study on present situation and countermeasure of community chronic diseases prevention in Fuzhou
Analysis of the risk factors of chronic diseases among monitored population in Binyang county of Guangxi

"...The prevalence of chronic disease has increased rapidly, and has become an important public health issue...."

以下原句取於"The Effect of Obesity and Chronic Conditions on Medicare Spending, 1987–2011"

[6] The rise in spending among Medicare beneficiaries: the role of chronic disease prevalence and changes in treatment intensity.

"...Medicare spending is the increase in the prevalence of chronic diseases among the senior population..."

...

仲有好多paper講緊chronic disease 同NCDs 係未來會快速增長。理論上黎講，HPC互相合作好重要，但係睇返上面份systematic reviews, 。

繼續忙返自己Ｄ野，遲下再討論類似MTM ge野。

瞓前推一推
打得咁辛苦冇人睇

我有睇

其實越討論
大家就越灰
我以前有諗過成立一個組織
係係社區入面做一d藥既工作
例如講座咁

傻啦，大把野做。不過陣間真係真。瞓。
所以我而家冇將全副精神時間投係GPA度，曬９氣。
而且再ｅｘｐａｎｄ呢個ＰＯＳＴ我諗書都可以出 。

呢個不如遲下講，因為我個front page好似有提到大眾對藥劑師的印象。
講多幾個類MTM先…不過我諗都要一段時間

上完tutorial心得
1.) 連tutor都唔肯定答案
2.) 部份答案可以google搵得
3.) further confirmed, 根本有D野學完現實都用唔返

政府請多個人都話無錢唔肯加開支
病人對nurse 比例落後鬼佬幾倍
你唔好當HA 係發達國家級數
戰場醫院得返錢請醫生護士

私家另計

比較下鄰近地區D錢dum左幾多GDP，同dum左幾多係public health sector.

香港同中國都好接近，但係都係包尾咁滯。

Public expenditure is spending made by the government of a country on collective needs and wants such as pension, provision, infrastructure, etc.

(1-%public=%private)

dum係公共醫療ge錢就越黎越少（尾二）。

1000 population/ Licensed nurse黎講，外國係多Ｄ。
而唔淨係香港少護士，應該話上面有講的地方都有類似問題，除左南韓。

巴打你英國定澳洲派？

有咩唔同？

想知邊到嘅教育可以令一個undergrad未畢業就咁關心香港藥劑嘅未來

唔係淨係香港藥劑，而係成個藥劑呢個行業。

再補充一樣野：
第一年教左好多藥劑師可以做Ｄ乜乜乜。不過好老實，真係好少聽到一個專業係可以咁廣，廣到好似殘障人士俾人拎去ＳＥＬＬ咁。

拿，我絕對冇歧視殘障人士，但事實上佢地係就職方面比較困難。

朋友

美加藥劑應該好好多掛 聽聞月入6萬

我想去美加讀藥劑

有得翻翻去放榜 一定唔會揀藥劑
唉 溫書先

做到藥劑就係，做唔到分分鐘移民都搞唔掂。

苗喬偉都做得幾有型

intern的競爭大嗎？

google yourself.
想去我唔會阻止你。

但係美國醫藥分家之後，醫療費用貴左好多...我覺得都係睇政府點設立制度同監控。醫藥分家同平係無關係。

係香港實走樣變mpf2號，屈市民錢。

但係呢份係講緊日本...

即係點？分家之後 health expenditure上左，但係分家同expenditure係無關係？
我記得有台灣例子講過政府有干預，但係個outcome係點唔係好記得。

再者都講左呢個似係政治鬥爭多過好唔好處，一塊餅睇下邊個分得多與少je。政府唔泵水，到底邊方面的HPC受影響最細？

而且係日本果份都有講到醫藥分家有冇慳到錢係好難記錄到，雖然理論上係可以幫病人慳到錢＆提高返個地位。

但係重點都係health outcome同香港有冇錢做。係有錢做，起鳩鐵返中國睇醫生。

屌你老母搵到資料就唔洗問你啦傻鳩

haha 咁渣?

香港藥劑個制度好有改善既空間係事實 有無可能做到係一會事 但佢直頭話係無論邊到做都係夕陽行業唔需要有呢個職業覺得可以完全被電腦或者其他崗位取替
覺得lecture教既實踐唔到但好似仲未執業(?)
咁貼咁多資料出黎既目的係想討論啲咩??

你係咪嬲？我個propostion 好明顯係乜，貼返Ｄ fact出黎點解你咁大反應？
你想做opposition，冇人阻你，甚至我都好歡迎，但係你拎唔拎到validated ge野出黎講又係另一回事。
學校的lecture content唔係得我一個屌緊，連師兄果班都有屌過，問題係內容有進步咩？
藥劑師定位呢件事根本唔係得我一個提出。好老實，我都想返香港practice，但係香港唔重視藥劑師，呢樣野又可唔可以拎出黎講？

我都係得閒先搵文一齊睇，睇完又冇人拎文質我，講到第八頁先黎質我動機，冇野下化？我好憎人swift話題，尤其我冇時間湊仔。

冷靜 表達得唔好sorry
只係想講你啲資料好散 唔明你既focus同想帶出既意思係邊 見到你想比資料大家睇其他國家醫療同藥劑做成點 了解多啲係好既 呢樣亦都係香港大眾缺乏既野 但你一時又講藥劑師職位可以被取替同做既野無成效 一時又講不被重視同香港政府唔改 我睇到有啲矛盾

我同意香港藥劑師係香港不被重視 醫生既權利太大 其他HCP本意係減輕醫生負擔但咩都依賴哂醫生 唔放返啲可以比其他專業黎幫既位出黎 進步空間有好多係真 參考外國做法係有可行性 人地比人批既位咪盡量避 人地比人讚話可以減輕負擔可以減少errors咪跟 有哂先驅但比上頭搞到連推行多啲intervention都無得試 我buy你話政府一定係有本錢 係唔放落去比醫療 仲有重點係呢家根本無藥劑師針對個制度而發聲 上2頁有人都有講醫改醫生小圈子討論同利益衝突既問題

另外你lecture content唔符合現況會唔會係你學校啲教學內容唔夠update 或者係地區問題
以下呢啲出去做都見到實行緊 NHS年年出報告分析同修訂服務既範圍 有時成效大唔大好難判斷 好多時intervention做得好對病人有幫助 data話唔到你知 但做錯左出事會有記錄 不過呢啲報告都有令佢地改或者加新policy

都費事俾，呢行唔係話冇用，但絕對未去到醫生咁重要，唔會摺埋但一定冇得發大

我總括下so far睇ge野好嘛？

１醫藥分家係可以降低ME,但係要政府俾錢
２MTM 成效係controversial,但係要政府俾錢
３其他duties,未必限制只可以由藥劑師黎做

我都係香港人，正常我都想返香港。但係拎住藥劑牌返香港做唔做到藥劑師（定係俾人當merchant 咁睇）又係另一回事。

成串討論當中多少會有穿插到部份香港ｇｅ醫療系統，但係好簡單：

１藥劑師要carry out到個role前題要受到政府重視，即係俾錢。
２俾完錢之後，做出黎ｇｅ野要efficacious

連第一關都過唔到，點解唔可以討論下問題出係邊？係咪太貴？係咪唔抵做？

//

我冇睇到你果兩份野，真係冇時間 sorry。但係我都想講少少野。

尋日睇班朋友食飯，當中有講到返藥劑師做乜。佢同我講過藥劑師做ge 野太repetitive，唔撈果班當中有Ｄ係因為覺得太悶，有Ｄ係熟左成個business operation 而夠錢做埋老細，而佢就走左去讀牙醫。

其實聽到呢到我已經知呢行好難玩落去，呢家潮流興 big data management，如果淨係做唔用腦ge 野，點guarantee 個飯碗？

再睇返你其中一份 report的目錄
利申，冇時間睇，有錯quote返果段指正

我想問同MTM個差別係邊？

e.g. Clinical Enhanced Services 係咪淨係得藥劑師先做到？係咪藥劑師最抵做？

lectures 教太多 pharmacology, 而就算有cover 到clinical 野，最後出到黎做咪又係跟返cookbook 咁做（當然我指緊做community）。

拎醫生黎比你short左? 或者咁講，香港以前冇重視開 allied health，點解而家要重視返？而重視返果陣，我驚俾到時中國人湧曬入黎搶住做咋。

你唔好俾膠啦，直接走仲好啦。

讀藥劑一直都係我夢想...
但睇完個post唔知仲堅唔堅持好...

想讀咪去讀囉，我識好多人都係咁。